# Distribuição Log-normal

A função densidade de probabilidade associada a variável aleatória tempo até o evento $T$ com distribuição log-normal e função de sobrevivência é dada por:

$$
f(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \cdot t \cdot \sigma} \cdot exp\left[ \frac{1}{2\sigma^{2}} \cdot (\log(t) - \mu)^{2} \right] \ ; \ S(t)= \Phi \left(\frac{-\log(t) + \mu}{\sigma} \right) t > 0
$$

## Função de verossimilhança

$$
L(\theta|t_{i}) = \prod_{i=1}^{n} \left[\frac{1}{\sqrt{2\pi} \cdot t \cdot \sigma} \cdot exp\left[ \frac{1}{2\sigma^{2}} \cdot (\log(t) - \mu)^{2} \right]^{\delta_{i}} \cdot \Phi \left(\frac{-\log(t) + \mu}{\sigma}\right)^{1-\delta_{i}} \right]
$$

$$
L(\hat{\theta}|t_{i}) = (2\pi)^{\left(-\sum_{i=1}^{n}\frac{\delta_{i}}{2}\right)}\cdot \sigma^{-\sum_{i=1}^{n} \delta_{i}} \cdot \prod_{i=1}^{n} t_{i}^{-\delta_{i}} \cdot exp\left[-\frac{1}{2\sigma^{2}} \cdot \sum_{i=1}^{n} \left(\log(t_{i}) - \mu\right)^{2} \right]^{\delta_{i}}  \cdot \Phi \left(\frac{-\log(t) + \mu}{\sigma}\right)^{1-\delta_{i}}  
$$

## Log-verossimilhança da Log-Normal:

$$ 
l[L\hat{\theta}| t_{i}] = \log \left[ (2\pi)^{\left(-\sum_{i=1}^{n}\frac{\delta_{i}}{2}\right)}\cdot \sigma^{-\sum_{i=1}^{n} \delta_{i}} \cdot \prod_{i=1}^{n} t_{i}^{-\delta_{i}} \cdot exp\left[-\frac{1}{2\sigma^{2}} \cdot \sum_{i=1}^{n} \left(\log(t_{i}) - \mu\right)^{2} \right]^{\delta_{i}}  \cdot \Phi \left(\frac{-\log(t) + \mu}{\sigma}\right)^{1-\delta_{i}} \right] 
$$

*logo, temos:*

$$ 
= \sum_{i=1}^{n} \left[ \delta_{i} \left[-\frac{1}{2}\log(2\pi) \cdot-\log{(\alpha) \cdot -\log{t_{i}} \cdot -\frac{1}{2\sigma^{2}} \cdot (\log(t_{i}) - \mu)^{2} \cdot (1-\delta_{i}) \Phi \left(\frac{-\log(t) + \mu}{\sigma} \right)}\right]\right] 
$$

Derivando parcialmente $\hat{\theta}=(\mu,\alpha)$ se obtem:

$$
\frac{\partial l[L(\hat{\theta} | t_{i})]}{\partial \mu} =  
\sum_{i=1}^{n} \left[\delta_{i} \left[-\frac{1}{2\sigma^{2}} \cdot (\log(t_{i}) - \mu)^{2} \cdot (1-\delta_{i}) \Phi\left(\frac{-\log(t) + \mu}{\sigma} \right) \right]\right] = 
$$

$$
= -\frac{1}{2\sigma^{2}}\cdot 2 \cdot \sum_{i=1}^{n} (\log(t_{i})-\mu) \cdot (-1)= 
$$

$$
= \frac{1}{\sigma^{2}} \cdot \sum_{i=1}^{n} (\log(t_{i})-\mu)
$$

$$
\frac{\partial l[L(\hat{\theta} | t_{i})]}{\partial \sigma} = \frac{n}{\sigma} - \left[\frac{1}{2} \cdot (\sigma^{-2})' \cdot \sum_{i=1}^{n} (\log(t_i) - \mu)^2 \right] = 
$$

$$ 
=-\frac{n}{\sigma} - \left[ -\frac{2}{2} \cdot \sigma^{-3} \cdot \sum_{i=1}^{n} (\log(t_i) - \mu)^2 \right] =
$$

$$
= -\frac{n}{\sigma} + \frac{1}{\sigma^{3}} \cdot \sum_{i=1}^{n} (\log(t_i) - \mu)^2
$$

Com $\hat{\mu}$ e $\hat{\sigma}$, respectivamente:

$$
\hat{\mu} = \frac{\sum_{i=1}^{n} \log(t_{i})}{n} \ ; \ \hat{\sigma}= \frac{\sum_{i=1}^{n} (\log(t_{i})-\mu)^{2}}{n}
$$
